有冇人有留意開加州第16號提案公投

加州第16號提案公投係一個州憲法修正投票提案，意圖修改加州第209憲法修正案，咁209法案又係咩呢?要解釋就要由上世紀60年代開始講起。

大家都知黑人係美國受歧視既歷史已經好耐，基本上由建國既時候就已經有，即使林肯解快黑奴後，對黑人既歧視依然傳在，直到上世紀60年代既一連串民權運動先開始令情況出現變化，1964年民權法案通過，宣告了因種族、膚色、宗教信仰、性別或來源國而有的歧視性行為為非法。禁止了公民投票中的不平等待遇以及在學校、工作場所和公共空間中的種族隔離。但因為黑人及其他少數民族長期受到歧視，社會地位同教育水平較低，係社會上競爭力比不上白人，所以政府係幾年後頒發肯定性行動法案(Affirmative action)，內容係提供優惠性差別待遇比黑人及少數民族(主要係拉丁裔)，例如設立入學的種族配額及選舉的性別配額等，但呢個肯定性行動正正就係一齊問題既根源。

肯定性行動原意係希望可以藉此減少歧視同避免少數族群在就業和教育上受到不公平對待，但問題係本身肯定性行動已經有一定不公平既意義係裡面，係一種逆向歧視，為左優待少數族群而不公平對待其他種族，違反民權法案及美國憲法第十四修正案，本質都係種族主義，所以有一定既爭議性，終於係1996年，加州通過209法案，禁止州政府機構在僱用公務員、簽訂公共服務合同和公共教育中考慮種族、性別和族群因素，其後也有多個州通過類似法案，例如華盛頓州(1988年)、佛羅里達州(1999年)同密西根州(2006年)。

可是，問題卻沒有解決，反而是變得越來越複雜。

首先，加州第209憲法修正案通過後，黑人同拉丁裔既大學入學率，特別係公立大學既入學率，出現顯著既下降，取而代之既係亞裔入學率上升(白人穩定)，似乎再次出現黑人同拉丁裔既社會地位同收入下降既問題，不少人覺得有色人種仍未平等地獲得應有的成功機會，所以又開始有呼聲取消209法案，經過多次既嘗試，終於係2019年提出既第16號提案得到通過，如果係11月既公投獲得通過，就會完全廢除第209憲法修正案，大學選擇新生既時候可以考慮少數族裔既身份，甚至係設立種族配額，而呢個提案受到最猛烈批評既，唔係黎自白人，而係黎自亞裔。

點解亞裔會咁反對呢?咁又要補充下一D背景資料，亞裔係近年來已經取代猶太人，成為成績最好既一批人，亞裔人口係美國都有大幅度既成長，但係公立大學既入學率就長年保持穩定，所以被人質疑亞裔配額既存在，意思係自1980年起存在至今，美國國內教育機構或職場中有意限制亞裔人數的現象，呢個已成為了一個不言而喻的事實，甚至美國政府既調查都指向呢個結果。

2014年，學生公平錄取組織對哈佛大學提起訴訟，指控哈佛係本科生錄取過程中歧視亞裔美國申請人，使亞裔學生的人數自然地處於較低水平，係成績接近的情況下，優先比少數族群入學或者有加分，存在系統性既歧視。呢個訴訟案裁決敗訴，但預測將最終上訴至美國最高法院。

其他調查研究(From WIKI)︰

Golden（2007年）哈佛大學和其他精英大學對亞裔申請人的歧視是如此嚴重，以至於Golden專門寫了一個篇章「新猶太人」，將其與1920和1930年代猶太裔美國人所遭受的歧視作比較。他寫道： 「大多數精英大學在錄取方面都保持了三重標準，亞裔的門檻最高，白人次之，非裔和拉丁裔則最低。」

Espenshade＆Radford（2009）在每個SAT測試分數等級中，亞裔學生的接受率最低，平均需要比白人學生高140分，比拉丁裔學生高270分，比非裔學生高450分。

Unz（2012）哈佛大學錄取亞裔的比例在1993年達到頂峰，超過20％，然後迅速下降，此後大致保持穩定，降低了3-5個百分點。儘管自1993年以來，亞裔美國人的人口數量增加了一倍以上。「在哈佛，亞洲人的相對入學率直線下降，在過去的20年中下降了一半以上，耶魯大學，康奈爾大學和多數其他常春藤盟校也出現了類似的下降。」

Sander（2014年）「相對於申請數量而言，在這些最挑剔的常春藤聯盟學校中，沒有其他任何種族或族裔群體的比亞裔所代表的錄取率還低。」

綜合哈佛案例，就唔難理解點解亞裔會咁反感同點解呢個爭議會咁大，大家點睇，支持第16號提案公投定反對

同埋唔係少數族群就一定支持，宜家成個公投都好爭議性，每個族群都有支持同反對，比如非洲裔民權領袖同律師Leo Terrell就好反對16號提案，佢話「根據膚色來給一個種族優待而不給另一個種族優待，在美國是違憲的；我們應該讓大家都知道，任何人都不應該因為種族或者性別獲得不同的待遇；能力才是判斷每個人的唯一標準。第16號提案與平等和公平背道而馳，將導致種族分裂。」

同時都要指出幾樣野︰

1.亞裔唔係得華裔，仲包括印度裔同日裔，佢地都有類似既問題
2.芝麻人通常係外國學生，未別會受到肯定性行動法案影響
3.受到影響既多數係土生土長既亞裔美國人

所以唔好話芝麻人抵撚死呢D言論

asian 包晒咁多膚色文化背景
咁樣分又係影響最大

補幾條source︰

因為佢地宜家覺得亞裔會包辦曬絕大部分既大學學位，而黑人、拉丁裔同原住民無機會入，不利種族平等

逆向歧視。。。美國黑人入學率低有好多因素導致，例如家庭教育同黑人社區環境同師資，有根本問題唔搞

呢個係其中一個論點，但同時反方都話如果唔保證少數族群接受高等教育既機會，佢地既社會地位同經濟狀態會比唔上其他族群，令佢地下一代都少左機會接受高等教育，造成惡性循環

push

咁就要睇到底係追求「機會平等(equality of opportunities)」定係「結果平等(equality of outcomes)」。

黑人覺得亞裔佔太多學位，壓縮其他非白人嘅入學機會，其實係追求緊「結果平等」。但「結果平等」嘅問題在於，點樣編配各種族應該佔幾分之幾? 跟人口?

Asian / Black / Hispanic
其實只係好似左膠/alt-right咁嘅blanket term identity politics
各種制度保護可能令某啲race社會地位指標高咗(收入/教育)
但本身令佢哋弱勢嘅係佢歷史文化原因引致嘅劣勢，膚色只係之後嘅social construct
個人覺得美國社會同政治好多呢種A vs B嘅分裂

所以一個族群vs另一個族群 應該係.... Class Struggle